## [1]
$$
\begin{align*}
E[X] &= \sum_{x=0}^{\infty}x\cdot\frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&= \sum_{x=0}^{\infty}\frac{\lambda^{x}}{(x-1)!}e^{-\lambda}\\
&= \lambda  \sum_{x=1}^{\infty}\frac{\lambda^{x-1}}{(x-1)!} e^{-\lambda}\\
&\texttt{\footnotesize{(y=x-1とおくと)}}\\
&= \lambda  \sum_{x=0}^{\infty}\frac{\lambda^{y}}{y!} e^{-\lambda}\\
&\texttt{\footnotesize{(ポアソン分布の確率密度なので総和=1)}}\\
&= \lambda\\

\\

E[X^2] &= \sum_{x=0}^{\infty}x^2\cdot\frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&\texttt{\footnotesize{(上記と同様の変換)}}\\
&= \lambda  \sum_{x=0}^{\infty}(y+1)\cdot\frac{\lambda^{y}}{y!} e^{-\lambda}\\
&= \lambda \left(\sum_{x=0}^{\infty}y\cdot\frac{\lambda^{y}}{y!} e^{-\lambda} + \sum_{x=0}^{\infty}\frac{\lambda^{y}}{y!} e^{-\lambda}\right)\\
&= \lambda ( E[Y] + 1 )\\
&= \lambda^2 + \lambda\\

\\

V[X] &= E[X^2] - E[X]^2\\
&= \lambda
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
E[S_n] &= E\left[ \sum_{i=1}^n X_i \right]\\
&= \sum_{i=1}^n E[X]\\
&= n\lambda
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
V[S_n] &= V\left[ \sum_{i=1}^n X_i \right]\\
&= \sum_{i=1}^n V[X] \quad (\because Xは互いに独立)\\
&= n\lambda
\end{align*}
$$

## [2]

$$
\begin{align*}
W_n &= \sum_{k=1}^n S_k\\
&= \sum_{k=1}^n \sum_{i=1}^k X_i\\
&= (X_1)\\
& \quad +(X_1 + X_2)\\
& \quad +(X_1 + X_2 + X_3)\\
& \quad \cdots\\
& \quad +(X_1 + X_2 + X_3 + \cdots + X_n)\\
&= nX_1 + (n-1)X_2 + \cdots + 2X_{n-1} + X_n\\
&\therefore a_i = n-i+1
\end{align*}
$$

## [3]
$$
\begin{align*}
E[W_n] &= E[nX_1 + (n-1)X_2 + \cdots + 2X_{n-1} + X_n]\\
&= n\lambda + (n-1)\lambda + \cdots + 2\lambda + \lambda\\
&= \sum_{i=1}^n i \lambda\\
&= \frac{1}{2}n(n+1)\lambda\\
\\
V[W_n] &= V[nX_1 + (n-1)X_2 + \cdots + 2X_{n-1} + X_n]\\
&= n^2\lambda + (n-1)^2\lambda + \cdots + 2^2\lambda + \lambda\\
&= \sum_{i=1}^n i^2 \lambda\\
&= \frac{1}{6}n(n+1)(2n+1)\lambda
\end{align*}
$$

## [4]
$E[f(W_n, n)] = \lambda$ となる $f$ を求めれば良い  
[3]の回答より、
$$
\begin{align*}
E\left[\frac{2}{n(n+1)}W_n\right] = \lambda
\end{align*}
$$. 
よって 
$$
f(W_n, n) = \frac{2}{n(n+1)}W_n
$$

$E[f(W_n, n)] = \lambda$ となる $f$ を求めれば良い  
[3]の回答より、
$$
\begin{align*}
E\left[\frac{2}{n(n+1)}W_n\right] = \lambda
\end{align*}
$$. 
よって 
$$
\begin{align*}
V[f(W_n, n)] &= V\left[\frac{2}{n(n+1)}W_n\right]\\
&= \frac{4}{n^2(n+1)^2}\cdot\frac{1}{6}n(n+1)(2n+1)\lambda\\
&= \frac{2(2n+1)}{3n(n+1)} \lambda
\end{align*}
$$

## [5]

一致性の条件
$$\begin{align*}
\lim_{n\to \infty} P(\tilde{\lambda} - \lambda\ge\epsilon) &= 0\\
\lim_{n\to \infty} P(\tilde{\lambda} - E[\tilde{\lambda}]\ge\epsilon) &= 0 \quad (\because [4]の回答)
\end{align*}$$

チェビシェフの不等式より
$$
\begin{align*}
P(|\tilde{\lambda} - E[\tilde{\lambda}]|\ge k) \le \frac{V[\tilde{\lambda}]}{k^2}
\end{align*}
$$

$\lim_{n \to \infty}\frac{V[\tilde{\lambda}]}{k^2} = 0$ を示す

$$
V[\tilde{\lambda}] = \frac{2(2n+1)}{3n(n+1)} \lambda = \frac{2(2+1/n)}{3(n+1)} \lambda \to 0
$$

## [6]
$$
\begin{align*}
\lim_{n\to \infty} \frac{V[\hat{\lambda}]}{V[\tilde{\lambda}]} &= \lim_{n\to \infty} \frac{V[S_n / n]}{V[\tilde{\lambda}]}\\
&= \lim_{n\to \infty} \frac{\lambda / n}{2(2n+1)\lambda / 3n(n+1)}\\
&= \lim_{n\to \infty} \left\{\frac{\lambda}{n} \cdot \frac{3n(n+1)}{2(2n+1)\lambda}\right\}\\
&= \lim_{n\to \infty}\frac{3(n+1)}{2(2n+1)}\\
&= \lim_{n\to \infty}\frac{3(1+1/n)}{2(2+1/n)}\\
&= \frac{3}{4}
\end{align*}
$$
