## [1]

まず $E[U_i]$, $V[U_i]$ を期待値の定義に基づいて考えると、$U_i = z_k$ となる確率 $P(U_i=z_k)$ は一様に $1/N$ なので

$$
\begin{align*}
E[U_i] &= \sum_{k=1}^N z_k\cdot \frac{1}{N}\\
&= \bar{z}\\
\\
V[U_i] &= \sum_{k=1}^N (z_k - E[U_i])^2\cdot \frac{1}{N}\\
&= \frac{1}{N}\sum_{k=1}^N (z_k - \bar{z})^2\\
&= \sigma_N^2
\end{align*}
$$

さらに、

$$
\begin{align*}
E[U_i^2] &= V[U_i] + E[U_i]^2\\
&= \sigma_N^2 + \bar{z}^2
\end{align*}
$$

また、問題文より

$$
\begin{align*}
\sigma_N^2 &= \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N(z_i^2 - 2\bar{z}z_i + \bar{z}^2)\\
&= \frac{1}{N}\left(\sum_{i=1}^Nz_i^2 -2\bar{z}\sum_{i=1}^Nz_i + N\bar{z}^2\right)\\
&= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^Nz_i^2 - \bar{z}^2\\
\end{align*}
$$

$\bar{U}$ の期待値は、
$$
\begin{align*}
E[\bar{U}] &= E\left[\frac{1}{m}\sum_{i=1}^mU_i\right]\\
&= \frac{1}{m}\sum_{i=1}^mE\left[U_i\right]\\
&= \frac{1}{m} \cdot m\bar{z}\\
&= \bar{z}
\end{align*}
$$

$\bar{U}^2$ の期待値は、
$$
\begin{align*}
E[\bar{U}^2] &= E\left[\left(\frac{1}{m}\sum_{i=1}^mU_i\right)^2\right]\\
&= \frac{1}{m^2}E\left[\sum_{i=1}^mU_i^2 + \sum_{i\neq j}U_iU_j\right]\\
&= \frac{1}{m^2}\left\{\sum_{i=1}^mE[U_i^2] + \sum_{i\neq j}E[U_iU_j]\right\}\\
&= \frac{1}{m^2}\left\{m(\sigma_N^2 + \bar{z}^2) + \sum_{i\neq j}E[U_iU_j]\right\}
\end{align*}
$$

ここで、$U_i$ は $\Omega_N$ からの非復元抽出なので、$P(U_i=z_a, U_j=z_b) = 1 / N(N-1)$
<!-- Ui,Ujに対して、それぞれ特定のza,zbの割り当ては、N(N-1)通りあり、いずれも等確率-->
$$
\begin{align*}
E[U_iU_j] &= \sum_{a\neq b} z_az_b \cdot \frac{1}{N(N-1)}\\
&=\frac{1}{N(N-1)}\sum_{a\neq b} z_az_b\\
&= \frac{1}{N(N-1)} \left\{\left(\sum_{i=1}^Nz_i\right)^2 - \sum_{i=1}^Nz_i^2\right\}\\
&= \frac{1}{N(N-1)}\left\{(N\bar{z})^2 - N\left(\sigma_N^2 + \bar{z}^2\right)\right\}\\
&= \frac{1}{N(N-1)}\left(N(N-1)\bar{z}^2 - N\sigma_N^2\right)\\
&= \bar{z}^2 - \frac{\sigma_N^2}{N-1}
\end{align*}
$$
を使うと、
$$
\begin{align*}
E[\bar{U}^2] &= \frac{1}{m^2}\left\{m(\sigma_N^2 + \bar{z}^2) + \sum_{i\neq j}E[U_iU_j]\right\}\\
&=  \frac{1}{m^2}\left\{m(\sigma_N^2 + \bar{z}^2) + m(m-1)\left\{\bar{z}^2 - \frac{\sigma_N^2}{N-1}\right\}\right\}\\
&= \bar{z} + \left( \frac{1}{m} - \frac{m-1}{m(N-1)}\right)\sigma_N^2\\
\\
V[\bar{U}] &= E[\bar{U}^2] - E[\bar{U}]^2\\
&= \left( \frac{1}{m} - \frac{m-1}{m(N-1)}\right)\sigma_N^2\\
&= \frac{1}{m}\frac{N-m}{N-1}\sigma_N^2
\end{align*}
$$

## [2]
$$
\begin{align*}
\sum_{i=1}^Nz_i &= \sum_{i=1}^mU_i + \sum_{i=1}^nV_i\\
N\bar{z} &= m\bar{U} + n\bar{V}\\
\therefore \bar{V} &= \frac{N}{n}\bar{z} - \frac{m}{n}\bar{U}\\
\therefore D &= \bar{U} - \bar{V}\\
&=\left(1+\frac{m}{n}\right)\bar{U}-\frac{N}{n}\bar{z}\\
&= \left(\frac{m+n}{n}\right)(\bar{U}-\bar{z})
\end{align*}
$$
また、
$$
\begin{align*}
\sum_{i=1}^m(U_i-\bar{U})^2 &= \sum_{i=1}^m\left((U_i-\bar{z}) - (\bar{U}  - \bar{z})\right)^2\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 + \sum_{i=1}^m(\bar{U}-\bar{z})^2 - 2\sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})(\bar{U}-\bar{z})\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 + m(\bar{U}-\bar{z})^2- 2\sum_{i=1}^m(\bar{U}U_i - \bar{z}U_i - \bar{z}\bar{U} + \bar{z}^2)\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 + m(\bar{U}-\bar{z})^2- 2(m\bar{U}^2 - m\bar{z}\bar{U} - m\bar{z}\bar{U} + m\bar{z}^2)\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 + m(\bar{U}-\bar{z})^2- 2m(\bar{U}-\bar{z})^2\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 - m(\bar{U}-\bar{z})^2\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 - m\left(\bar{U}-\frac{1}{N}\sum_{i=1}^Nz_i\right)^2\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 - m\left(\bar{U}-\frac{1}{N}\left(\sum_{i=1}^mU_i + \sum_{i=1}^nV_i\right)\right)^2\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 - m\left(\bar{U}-\frac{1}{N}(m\bar{U} + n\bar{V})\right)^2\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 - m\left(\frac{n}{N}\bar{U} - \frac{n}{N}\bar{V}\right)^2\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 - m\left(\frac{n}{N}D\right)^2\\
&= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 - \frac{mn^2}{N^2}D^2
\end{align*}
$$
同様に、
$$
\begin{align*}
\sum_{i=1}^n(V_i-\bar{V})^2 &= \sum_{i=1}^n(V_i-\bar{z})^2 - \frac{nm^2}{N^2}D^2
\end{align*}
$$
なので

$$
\begin{align*}
\sum_{i=1}^m(U_i-\bar{U})^2 + \sum_{i=1}^n(V_i-\bar{V})^2 &= \sum_{i=1}^m(U_i-\bar{z})^2 - \frac{mn^2}{N^2}D^2 + \sum_{i=1}^n(V_i-\bar{z})^2 - \frac{nm^2}{N^2}D^2\\
&= \sum_{i=1}^N(z_i-\bar{z})^2 - \frac{mnN}{N^2}D^2\\
&= N\sigma_N^2 - \frac{mn}{N}D^2
\end{align*}
$$

よって
$$
\begin{align*}
N\sigma_N^2 - (N-2)\bar{S}^2 &= N\sigma_N^2 - \left(N\sigma_N^2 - \frac{mn}{N}D^2\right)\\
&= \frac{mn}{N}D^2
\end{align*}
$$

## [3]
$$
\begin{align*}
E[D] &= E\left[\left(\frac{m+n}{n}\right)(\bar{U}-\bar{z})\right]\\
&=0\\
\\
E[D^2] &= E\left[\left(\frac{m+n}{n}\right)^2(\bar{U}-\bar{z})^2\right]\\
&= \left(\frac{m+n}{n}\right)^2(E\left[\bar{U}^2\right] - \bar{z}^2)\\
&= \left(\frac{m+n}{n}\right)^2\left( \frac{1}{m} - \frac{m-1}{m(N-1)}\right)\sigma_N^2\\
&= \left(\frac{m+n}{n}\right)^2\frac{N-m}{m(N-1)}\sigma_N^2\\
&= \frac{N^2}{mn(N-1)}\sigma_N^2\\
&= V[D] + E[D]^2\\
&= V[D]
\end{align*}
$$

## [4]


## 補足
ランダム化推論: MixTape 4-2　と関連