### 順序統計量
連続な確率変数$X_1, X_2, \dots , X_n$が独立同分布に従うとする  
$X$の分布関数を$F$, 確率密度関数を$f$とする  
$\{X_i\}$を小さい順に並べたものを$X_{(1)}, X_{(2)}, \dots, X_{(n)}$と書いて順序統計量という  
$X_{(i)}$は順序統計量の$i$番目を指す  

### 順序統計量の確率分布
#### 順序統計量のj番目の確率変数$X_{(j)}$の確率密度の導出  
微小な$\Delta x$について$x \lt X_{(j)} \le x + \Delta x$となる確率$P(x \lt X_{(j)} \le x + \Delta x)$を考える  
このとき、n個の確率変数について、
- $X_k \le x$となるkがj-1個 （$X_{(1)}, X_{(2)}, \dots, X_{(j-1)}$）
  - （その確率は、$P(X_k \le x) = F(x)$）  
- $x \lt X_k \le x + \Delta x$となるkが1個 （$X_{(j)}$）
  - （その確率は、$P(x \lt X_k \le x + \Delta x) = f(x)\Delta x$）  
- $X_k \gt x + \Delta x$となるkがn-j個 （$X_{(j+1)}, \dots, X_{(n)}$）
  - （その確率は、$P(X_k \gt x + \Delta x) = 1 - F(x + \Delta x)$）

である3項分布と考えられるので、この確率は、  

$$  
P(x \lt X_{(j)} \le x + \Delta x) = \frac{n!}{(j-1)!1!(n-j)!}F(x)^{j-1}f(x)\Delta x (1-F(x + \Delta x)^{n-j})  
$$  
となる。これより$X_{(j)}$の確率密度関数は、  

$$
\begin{align*}
f_{X_{(j)}}(X_{(j)}=x) &= \text{lim}_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{P(x \lt X_{(j)} \le x + \Delta x)}{\Delta x}\\
&= \frac{n!}{(j-1)!1!(n-j)!}F(x)^{j-1}f(x) (1-F(x))^{n-j}
\end{align*}
$$  

となる。  


#### $X_{(i)}$, $X_{(j)}$の同時確率密度関数の導出
同様に以下の5項分布について考える
- $X_k \le x$となるkがi-1個 （$X_{(1)}, X_{(2)}, \dots, X_{(i-1)}$）
  - （その確率は、$P(X_k \le x) = F(x)$）  
- $x \lt X_k \le x + \Delta x$となるkが1個 （$X_{(i)}$）
  - （その確率は、$P(x \lt X_k \le x + \Delta x) = f(x)\Delta x$）  
- $x + \Delta x \lt X_k \lt y$となるkがj-i-1個 （$X_{(i+1)}, X_{(i+2)}, \dots, X_{(j-1)}$）
  - （その確率は、$P(x + \Delta x \lt X_k \lt y) = F(y) - F(x + \Delta x)$）  
- $y \lt X_k \le y + \Delta y$となるkが1個 （$X_{(j)}$）
  - （その確率は、$P(y \lt X_k \le y + \Delta y) = f(y)\Delta y$）  
- $X_k \gt y + \Delta y$となるkがn-j個 （$X_{(j+1)}, \dots, X_{(n)}$）
  - （その確率は、$P(X_k \gt y + \Delta y) = 1 - F(y + \Delta y)$）

この5項分布の確率は、
$$
P(x \lt X_{(i)} \le x + \Delta x, y \lt X_{(j)} \le y + \Delta y) = \frac{n!}{(ji-1)!1!(j-i-1)!1!(n-j)!}F(x)^{i-1}\cdot f(x)\Delta x \cdot(F(y) - F(x + \Delta x))^{j-i-1}\cdot f(y)\Delta y\cdot(1-F(x + \Delta x)^{n-j})  
$$
これより、
$$
\begin{align*}
f_{X_{(i)}, X_{(j)}}(X_{(i)}=x, X_{(j)}=y) &= \text{lim}_{\Delta x \rightarrow 0, \Delta y \rightarrow 0}\frac{P(x \lt X_{(i)} \le x + \Delta x, y \lt X_{(j)} \le y + \Delta y)}{\Delta x \Delta y}\\
&= \frac{n!}{(i-1)!(j-i-1)!(n-j)!}F(x)^{i-1}f(x)(F(y)-F(x))^{j-i-1}f(y) (1-F(y))^{n-j}
\end{align*}
$$  

### P86 問1
一様分布$U(0, 1)$の分布関数  

$$
F(x) = x
$$

一様分布$U(0, 1)$の確率密度関数  

$$
f(x) = 1
$$

$X_{(1)}$, $X_{(n)}$の同時確率密度関数は

$$\begin{align*}
f(x, y) &= \frac{n!}{(n-2)!}F(x)^{1-1}f(x)(F(y)-F(x))^{n-1-1}f(y)(1-F(y))^{n-n}\\
&=n(n-1)(y-x)^{n-2}
\end{align*}$$

$r = y-x$, $t = x$と置くと, $x = t$, $y=r+t$より  
ヤコビアンは$\begin{vmatrix}
\frac{\partial x}{\partial r} & \frac{\partial x}{\partial t} \\
\frac{\partial y}{\partial r} & \frac{\partial y}{\partial t}
\end{vmatrix} = 1$となるので、

$$
f_{T,R}(t, r) = n(n-1)r^{n-2}, \quad 0 \lt t \lt 1-r, 0 \lt r \lt 1
$$

tを周辺化してRの確率密度関数を求める

$$\begin{align*}
f_R(r) &= \int_0^{1-r} n(n-1)r^{n-2} dt\\
&= n(n-1)r^{n-2}\left[t\right]_0^{1-r}\\
&= n(n-1)(1-r)r^{n-2}
\end{align*}$$

Rの期待値は  

$$\begin{align*}
E[R] &= \int_0^1 r \cdot  n(n-1)(1-r)r^{n-2} dr\\
&= n(n-1) \int_0^1  (r^{n-1} - r^n)dr \\
&= n(n-1) \left[\frac{1}{n}r^{n} -\frac{1}{n+1}r^{n+1} \right]_0^1\\
&= n(n-1) \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}\right)\\
&= \frac{n-1}{n+1}
\end{align*}$$

$U_{(k)}$の期待値を考える

$$\begin{align*}
E[U_{(k)}] &= \int_0^1 x \cdot \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}x^{k-1}(1-x)^{n-k}dx\\
&= \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^1 x^{k}(1-x)^{n-k}dx\\
\end{align*}$$

上式の積分部分は**ベータ関数**の形になっている

$$\begin{align*}
B(\alpha, \beta) &= \int_0^1t^{\alpha-1}(1-t)^{\beta-1}dt\\
&= \frac{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)}{\Gamma(\alpha + \beta)}
\end{align*}$$

$$\begin{align*}
E[U_{(k)}] &= \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^1 x^{k}(1-x)^{n-k}dx\\
&= \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}B(k+1, n-k+1)\\
&= \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}\frac{\Gamma(k+1)\Gamma(n-k+1)}{\Gamma(n+2)}\\
&=\frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}\frac{k!(n-k)!}{(n+1)!}\\
&= \frac{k}{n+1}
\end{align*}$$

$U_{med}$の期待値は, n = 2k+1のときとn=2kのときで

$$\begin{align*}
&E[U_{(k+1)}] = \frac{k+1}{n+1}\\

&E[\frac{U_{(\frac{k}{2})} + U_{(\frac{k}{2}+1)}}{2}] = \frac{1}{2}\left(\frac{k}{2(n+1)} + \frac{k+2}{2(n+1)}\right) = \frac{k+1}{n+1}
\end{align*}$$
