## [1]
(ふつうに二項分布)
$$\begin{align*}
P(S_n=s) = {}_n \mathrm{C}_s \theta^s (1-\theta)^{n-s}
\end{align*}$$

$$\begin{align*}
E[S_n] &= E\left[\sum_{i=1}^n X_i\right]\\
&= E[X_1] + E[X_2] + \cdots + E[X_n]\\
&= n\theta
\end{align*}$$

$\{X_i\}_{i=1}^n$は互いに独立なので
$$\begin{align*}
V[S_n] &= V\left[\sum_{i=1}^n X_i\right]\\
&= V[X_1] + V[X_2] + \cdots + V[X_n]\\
&= n\theta(1-\theta)
\end{align*}$$

## [2]
{% raw %}
$$\begin{align*}
P(\bm{X}=\bm{x}|S_n=s, \theta) &= \frac{P(\bm{X}=\bm{x}, S_n=s|\theta)}{P(S_n=s|\theta)}\\
&= \frac{P(X_1=x_1|\theta)\cdots P(X_n=x_n|\theta)}{P(S_n=s|\theta)}\\
&= \frac{\theta^{x_1}(1-\theta)^{1-x_1}\cdots \theta^{x_n}(1-\theta)^{1-x_n}}{{}_n C_{s}\theta^s(1-\theta)^{n-s}}\\
&= \frac{\theta^{s}(1-\theta)^{n-s}}{{}_n C_{s}\theta^s(1-\theta)^{n-s}}\\
&= \frac{1}{{}_n C_{s}}
\end{align*}$$
{% endraw %}

$P(\bm{X}=\bm{x}|S_n=s, \theta) = P(\bm{X}=\bm{x}|S_n=s)$ なので $S_n$ は $\theta$ の十分統計量である

対数尤度関数

$$\begin{align*}
l(\theta | \bm{x}) &= \log \left(\theta^{x_1}(1-\theta)^{1-x_1}\cdots\theta^{x_n}(1-\theta)^{1-x_n}\right)\\
&= \log \left(\theta^{S_n}(1-\theta)^{n-S_n}\right)\\
&= S_n\log\theta + (n-S_n)\log(1-\theta)\\

\frac{\partial l(\theta|\bm{x})}{\partial \theta} &= \frac{S_n}{\theta} - \frac{n-S_n}{1-\theta}\\
&= \frac{S_n-n\theta}{\theta(1-\theta)} = 0
\end{align*}$$
よって、$\hat{\theta}_{ML} = S_n/n$
## [3]
$$\begin{align*}
E\left[ (T_n - \theta)^2\right] &= E\left[ (\alpha_n S_n + \beta_n - \theta)^2\right]\\
&= E\left[ \alpha_n^2 S_n^2 +2\alpha_n(\beta_n-\theta)S_n - 2\beta_n\theta + \beta_n^2 + \theta^2\right]\\
&= \alpha_n^2 E[S_n^2] +2\alpha_n(\beta_n-\theta)E[S_n] - 2\beta_n\theta + \beta_n^2 + \theta^2\\
&= \alpha_n^2 (n\theta(1-\theta) + n^2\theta^2) +2\alpha_n(\beta_n-\theta)n\theta - 2\beta_n\theta + \beta_n^2 + \theta^2\\
&= (\alpha_n^2n(n-1) - 2\alpha_nn+1)\theta^2 + (\alpha_n^2n + 2\alpha_n\beta_nn - 2\beta_n)\theta + \beta_n^2
\end{align*}$$

上式は、
$$
\left\{
    \begin{array}{l}
      \alpha_n^2n(n-1) - 2\alpha_nn+1 = 0  \\
      \alpha_n^2n + 2\alpha_n\beta_nn - 2\beta_n = 0
    \end{array}
\right.
$$
のとき、$\theta$ に依存しない

一つ目の式より
$$\begin{align*}
\alpha_n &= \frac{2n \pm \sqrt{4n^2 - 4 n(n-1)}}{2n(n-1)}\\
&= \frac{n \pm \sqrt{n}}{n(n-1)}\\
&= \frac{\sqrt{n} \pm 1}{\sqrt{n}(n-1)}
\end{align*}$$

二つ目の式に代入し、
$$
(中略)
$$
  
$$
(\alpha_n, \beta_n) = \left(\frac{\sqrt n + 1}{\sqrt n(n-1)}, -\frac{\sqrt n + 1}{2(n-1)}\right), \left(\frac{\sqrt n - 1}{\sqrt n(n-1)}, \frac{\sqrt n - 1}{2(n-1)}\right)
$$

このうち最小の$\alpha_n$, $\beta_n$は
$$
(\alpha_n, \beta_n) = \left(\frac{\sqrt n - 1}{\sqrt n(n-1)}, \frac{\sqrt n - 1}{2(n-1)}\right)
$$
このとき、$\text{MSE}[T_n] = \beta_n^2 = \frac{1}{4(\sqrt n + 1)^2}$

## [4]
$$\begin{align*}
V[\hat{\theta}_{ML}] &= V\left[\frac{S_n}{n}\right]\\
&= \frac{1}{n^2}V[S_n]\\
&= \frac{\theta(1-\theta)}{n}
\end{align*}$$

$\text{MSE}[T_N]$ が $V[\theta_{ML}]$より小さいとすると
$$\begin{align*}
\frac{\theta(1-\theta)}{n} &\gt \frac{1}{4(\sqrt n + 1)^2}\\
\theta^2 - \theta + \frac{n}{4(\sqrt n + 1)^2} &\gt 0\\
\left(\theta - \frac{1}{2}\right)^2 - \frac{1}{4} + \frac{n}{4(\sqrt n + 1)^2} &\gt 0\\
\left(\theta - \frac{1}{2}\right)^2  - \frac{2\sqrt{2} + 1}{4(\sqrt n + 1)^2}　&\gt 0
\end{align*}$$
式二段目の解の公式より、
$$
\theta \lt 1 - \frac{\sqrt{2\sqrt{n} + 1}}{2(\sqrt{n} + 1)}, \theta \gt 1 + \frac{\sqrt{2\sqrt{n} + 1}}{2(\sqrt{n} + 1)}
$$
上記の範囲で$\text{MSE}[T_N]$の方が小さいので、$T_n$の方が良い推定量となる
