## [1]
確率母関数の1次微分, 2次微分
$$
\begin{align*}
G'_X(t) &= \frac{dG_X(t)}{dt}\\
&= \frac{dE[t^X]}{dt}\\
&= E\left[\frac{dt^X}{dt}\right]\\
&= E\left[Xt^{X-1}\right]\\
\\
G^{(2)}_X(t) &= \frac{dG'_X(t)}{dt}\\
&= E\left[X(X-1)t^{X-2}\right]\\
\end{align*}
$$

$t=1$ を代入し、
$$
\begin{align*}
G'_X(1) &= E[X]\\
\\
G^{(2)}_X(1) &= E[X(X-1)]
\end{align*}
$$

よって、$X$ の期待値と分散は

$$
\begin{align*}
E[X] &= G'_X(1)\\
\\
V[X] &= E[X^2] - E[X]^2\\
&= G^{(2)}_X(1) + G'_X(1) - \{G'_X(1)\}^2
\end{align*}
$$

## [2]
二項分布の確率関数
$$
\begin{align*}
P(X=x) &= \binom{n}{x}p^x(1-p)^{n-x}
\end{align*}
$$
確率母関数
$$
\begin{align*}
G_X(t) &= \sum_{k=1}^nt^k\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}\\
&= \sum_{k=1}^n\binom{n}{k}(tp)^k(1-p)^{n-k}\\
&= (tp + 1 -p)^n
\end{align*}
$$
確率母関数の1次微分, 2次微分
$$
\begin{align*}
G'_X(t) &= np(tp + 1 -p)^{n-1}\\
\\
G^{(2)}_X(t) &= n(n-1)p^2(tp + 1 -p)^{n-2}
\end{align*}
$$
期待値, 分散

$$
\begin{align*}
E[X] &= G'_X(1)\\
&= np\\
V[X] &= G^{(2)}_X(1) + G'_X(1) - \{G'_X(1)\}^2\\
&= n(n-1)p^2 + np - (np)^2\\
&= np(1-p)
\end{align*}
$$

## [3]
$$
\begin{align*}
G_X(t) &= \sum_{k}t^kP(X=k)\\
&= \sum_{k\le r}t^kP(X=k) + \sum_{k\gt r}t^kP(X=k)
\end{align*}
$$
右辺第一項について
$$
\begin{align*}
\sum_{k\le r}t^kP(X=k) &\ge \sum_{k\le r}t^rP(X=k) \quad (\because 0\le t \le 1)\\
&=t^r\sum_{k\le r}P(X=k)\\
&= t^rP(X\le r)\\
\\
\sum_{k\le r}t^kP(X=k) + \sum_{k\gt r}t^kP(X=k) &\ge t^rP(X\le r)\quad (\because \sum_{k\gt r}t^kP(X=k) \ge 0)\\
G_X(t)&\ge t^rP(X\le r)\\
\\
\therefore P(X\le r)&\le t^{-r}G_X(t)
\end{align*}
$$

## [4]
[3]より
$$
\begin{align*}
P(X\le an) \le t^{-an}G_X(t)
\end{align*}
$$
右辺の対数関数を$f(t)$ とおくと、対数関数は単調増加関数なので、$f(t)$ を最小とする $t$ を求める
$$
\begin{align*}
f(t) &= \log\{t^{-an}G_X(t)\} \\
&=\log\{t^{-an}(tp +1 -p)^n\}\\
&= -an\log{t} + n\log(tp + 1 -p)\\
\\
f'(t) &= \frac{-an}{t} + \frac{np}{tp + 1 -p} &= 0\\
&-a(tp +1 -p) + tp &= 0\\
&(1-a)pt - (1-p)a &= 0\\
&t = \frac{(1-p)a}{(1-a)p}
\end{align*}
$$
元の式に代入すると
$$
\begin{align*}
t^{-an}G_X(t) &= \left(\frac{(1-p)a}{(1-a)p}\right)^{-an}\left(\frac{(1-p)a}{(1-a)p}p +1 -p\right)^n\\
&= \left(\frac{(1-p)a}{(1-a)p}\right)^{-an}\left(\frac{1-p}{1-a}\right)^n\\
&= \left(\frac{p}{a}\right)^{an}\left(\frac{(1-p)}{(1-a)}\right)^{(1-a)n}
\end{align*}
$$