## [1]
$$
\begin{align*}
E[X] &= \sum_{x=0}^{\infty} x \cdot \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&= 0 + \sum_{x=1}^{\infty} x \cdot \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&=\lambda \sum_{x=1}^{\infty} \frac{\lambda^{x-1}}{(x-1)!}e^{-\lambda} \\
&\footnotesize{(\because 負の階乗は定義できないので総和の範囲をx=1からにする必要がある)}\\
&= \lambda \sum_{y=0}^{\infty} \frac{\lambda^{y}}{y!}e^{-\lambda} \quad \because y=x-1 \\
&= \lambda\\
\\
E[X^2] &= \sum_{x=0}^{\infty} x^2 \cdot \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&=\lambda \sum_{x=1}^{\infty} x\cdot \frac{\lambda^{x-1}}{(x-1)!}e^{-\lambda} \\
&= \lambda \sum_{y=0}^{\infty} (y+1)\frac{\lambda^{y}}{y!}e^{-\lambda} \quad \because y=x-1 \\
&= \lambda \left(\sum_{y=0}^{\infty} y\cdot\frac{\lambda^{y}}{y!}e^{-\lambda} + \sum_{y=0}^{\infty} \frac{\lambda^{y}}{y!}e^{-\lambda}\right) \\
&= \lambda(\lambda + 1)\\
&= \lambda^2 + \lambda\\
\\
V[X] &= E[X^2] - E[X]^2\\
&= \lambda^2 + \lambda - \lambda^2\\
&= \lambda
\end{align*}
$$

## [2]
$$
\begin{align*}
E[\Lambda] &= \int_0^{\infty} x \cdot \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}x^{\alpha-1}e^{-\beta x}dx\\
&= \int_0^{\infty} \frac{\alpha}{\beta} \cdot \frac{\beta^{\alpha+1}}{\Gamma(\alpha+1)}x^{\alpha}e^{-\beta x}dx \quad \because \Gamma(\alpha) = \Gamma(\alpha+1) / \alpha\\
&= \frac{\alpha}{\beta}\\
\\
E[\Lambda^2] &= \int_0^{\infty} x^2 \cdot \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}x^{\alpha-1}e^{-\beta x}dx\\
&= \int_0^{\infty} \frac{\alpha(\alpha+1)}{\beta^2} \cdot \frac{\beta^{\alpha+2}}{\Gamma(\alpha+2)}x^{\alpha+1}e^{-\beta x}dx\\
&= \frac{\alpha(\alpha+1)}{\beta^2}\\
\\
V[X] &= E[X^2] - E[X]^2\\
&= \frac{\alpha(\alpha+1)}{\beta^2} - \left(\frac{\alpha}{\beta}\right)^2\\
&= \frac{\alpha}{\beta^2} 
\end{align*}
$$

## [3]
$$
\begin{align*}
P(X=k, \Lambda=\lambda) &= P(X=k | \Lambda=\lambda)P(\Lambda=\lambda)\\
&= \frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}\cdot \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}\lambda^{\alpha-1}e^{-\beta \lambda}\\
&= \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)k!}\lambda^{\alpha + k-1}e^{-(\beta+1)\lambda}\\
\\
P(X=k) &= \int_0^{\infty} P(X=k, \Lambda=\lambda) \ d\lambda\\
&=\frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)k!}\int_0^{\infty} \lambda^{\alpha + k-1}e^{-(\beta+1)\lambda} \ d\lambda\\
&=\frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)k!}\cdot \frac{\Gamma(\alpha+k)}{(\beta+1)^{\alpha+k}}\cdot \int_0^{\infty} \frac{(\beta+1)^{\alpha+k}}{\Gamma(\alpha+k)}\lambda^{\alpha + k-1}e^{-(\beta+1)\lambda} \ d\lambda\\
&\footnotesize{(\text{被積分関数は、}\alpha' = \alpha + k,\ \beta'=\beta+1\text{ のガンマ関数になっている})}\\
&=\frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)k!}\cdot \frac{\Gamma(\alpha+k)}{(\beta+1)^{\alpha+k}}\\
&= \binom{\alpha+k-1}{k}\frac{\beta^{\alpha}}{(\beta+1)^{\alpha+k}}\\
\end{align*}
$$
(以下の変形を利用した)
$$
\begin{align*}
&\footnotesize{\Gamma(\alpha+k) = (\alpha+k-1)\Gamma(\alpha+k-1)}\\
&\footnotesize{\qquad\quad\ \ \ = (\alpha+k-1)(\alpha+k-2)\Gamma(\alpha+k-2)}\\
&\footnotesize{\qquad\quad\ \ \ \cdots}\\
&\footnotesize{\qquad\quad\ \ \ = \underbrace{(\alpha+k-1)(\alpha+k-2)\cdots(\alpha)}_{k個}\Gamma(\alpha)}\\
&\footnotesize{\qquad\quad\ \ \ = \binom{\alpha+k-1}{k}\Gamma(\alpha)k!}
\end{align*}
$$

## [4]
$$
\begin{align*}
E[X] &= \sum_{x=0}^{\infty} x \cdot \binom{\alpha+x-1}{x}\frac{\beta^{\alpha}}{(\beta+1)^{\alpha+x}}\\
&= 0 + \sum_{x=1}^{\infty} x \cdot \binom{\alpha+x-1}{x}\frac{\beta^{\alpha}}{(\beta+1)^{\alpha+x}}\\
&= \sum_{x=1}^{\infty} x\cdot \frac{\alpha+x-1}{x} \cdot \binom{\alpha+x-2}{x-1}\cdot \frac{1}{\beta + 1}\frac{\beta^{\alpha}}{(\beta+1)^{\alpha+x-1}}\\
&= \frac{1}{\beta+1} \cdot \sum_{y=0}^{\infty} (\alpha+y)\binom{\alpha+y-1}{y}\frac{\beta^{\alpha}}{(\beta+1)^{\alpha+y}}\\
&= \frac{\alpha}{\beta+1}  + \frac{1}{\beta+1}E[X]\\
\left(1 - \frac{1}{\beta+1}\right)E[X] &= \frac{\alpha}{\beta+1}\\
\frac{\beta}{\beta+1}E[X] &= \frac{\alpha}{\beta+1}\\
E[X]&= \frac{\alpha}{\beta}\\
\\
E[X^2] &= \sum_{x=0}^{\infty} x^2 \cdot \binom{\alpha+x-1}{x}\frac{\beta^{\alpha}}{(\beta+1)^{\alpha+x}}\\
&= \sum_{x=1}^{\infty} x\cdot\frac{\alpha+x-1}{\beta+1} \cdot \binom{\alpha+x-2}{x-1}\frac{\beta^{\alpha}}{(\beta+1)^{\alpha+x-1}}\\
&= \frac{1}{\beta+1} \cdot \sum_{y=0}^{\infty} (y
+1)(\alpha+y)\binom{\alpha+y-1}{y}\frac{\beta^{\alpha}}{(\beta+1)^{\alpha+y}}\\
&= \frac{1}{\beta+1}\left(E[X^2] + (\alpha + 1)E[X] + \alpha\right)\\
(\beta + 1) E[X^2] &= E[X^2] + (\alpha + 1)\cdot\frac{\alpha}{\beta} + \alpha\\
\beta E[X^2]&= \frac{\alpha^2 + \alpha + \alpha\beta}{\beta}\\
E[X^2] &= \frac{\alpha^2 + \alpha + \alpha\beta}{\beta^2}\\
\\
V[X] &= E[X^2] - E[X]^2\\
&= \frac{\alpha^2 + \alpha + \alpha\beta}{\beta^2} - \frac{\alpha^2}{\beta^2}\\
&= \frac{\alpha(1 + \beta)}{\beta^2}\\
&= \frac{\alpha}{\beta}\cdot\left(1 + \frac{1}{\beta}\right)
\end{align*}
$$

### 補足: 別解
繰り返し期待値の法則より、
$$
\begin{align*}
E_X[X] = E_{\Lambda}\left[E_{X|\Lambda}[X]\right]
\end{align*}
$$
$E_{X|\Lambda}[X]$ は $\lambda$ を固定したとき、すなわりポアソン分布の期待値なので[1]より
$$
\begin{align*}
E_X[X] = E_{\Lambda}\left[\Lambda\right]
\end{align*}
$$
$\Lambda$ はガンマ分布に従うとしたので、[2]より
$$
\begin{align*}
E_X[X] = E_{\Lambda}\left[\Lambda\right] = \frac{\alpha}{\beta}
\end{align*}
$$

条件付き分散の公式から、
$$
\begin{align*}
V_X[X] &= E_{\Lambda}\left[V_{X|\Lambda}[X]\right] + V_{\Lambda}\left[E_{X|\Lambda}[X]\right]\\
&= E_{\Lambda}\left[\Lambda\right] + V_{\Lambda}\left[\Lambda\right]\\
&= \frac{\alpha}{\beta} + \frac{\alpha}{\beta^2}\\
&= \frac{\alpha}{\beta}\cdot\left(1 + \frac{1}{\beta}\right)
\end{align*}
$$

## [5]
標本平均$\bar{X}$, 標本分散$S^2$ を
$$
\begin{align*}
\bar{X} &= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i\\
S^2 &= \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(X_i - \bar{X})^2
\end{align*}
$$
とおく  
モーメント法では、

$$
\begin{cases}
\bar{X} &= \frac{\alpha}{\beta}\\
S^2 &= \frac{\alpha}{\beta}\cdot\left(1 + \frac{1}{\beta}\right)
\end{cases}
$$

$$
\begin{cases}
\hat{\alpha} &= \frac{\bar{X}^2}{S^2-\bar{X}}\\
\hat{\beta} &= \frac{\bar{X}}{S^2-\bar{X}}
\end{cases}
$$

$X_i \ge 0$ より $\bar{X}\ge 0$  
したがって $\hat{\alpha}, \hat{\beta} \ge 0$ となる条件は、
$$
S^2\ge \bar{X}
$$